泛民斥明日大嶼敗家 質疑「政治基建」配合大灣區

2018年11月08日

泛民斥明日大嶼敗家
質疑「政治基建」配合大灣區

阿牛穿上海豚衫反填海，並與香港眾志及社民連示威，向明日大嶼計劃說不。李潤芳攝

【致謝議案辯論】

【本報訊】立法會昨起一連三日辯論《施政報告》致謝議案，焦點落於特首林鄭月娥提出的「明日大嶼」1,700公頃人工島計劃。民主派炮轟計劃是「敗家島」，不但耗盡儲備，更質疑是政治基建，配合大灣區發展之用，民主黨表明反對致謝議案，批評政府在土地供應上欺善怕惡。多名建制派都發言為計劃護航，特首辦主任陳國基亦表明會出動游說民主派支持，稱計劃造價絕不到一萬億元。

記者︰梁穎妍

「明日大嶼」建議在喜靈洲附近建人工島。

建制派昨全面歸隊，在首節針對「多元經濟」的辯論即為明日大嶼護航。民建聯李慧琼表示，土地短缺造成社會深層次矛盾，稱當年倘沒有放棄「八萬五政策」，或因金融風暴放棄造地，今日的房屋土地問題就不會那麼凸顯。她指民建聯支持分階段興建人工島，但促請政府重點回應如何改革基建成本監控措施。

建制派「班長」廖長江則強調，人工島處於戰略性位置，島上可開創近乎中環大小的新核心商業區，緊貼大灣區發展，將港島連接大嶼山甚至大灣區，更可紓緩新界西連接市區交通擠塞，強調當局表明沒有交椅洲填海計劃，就不會進行相關道路連接基建。

民主黨反對致謝議案

不過公民黨郭家麒隨即反擊，狠批明日大嶼計劃是敗家島，一旦啟動就難以逆轉，花光儲備，又批評廖長江說法反映明日大嶼是為大灣區而設、是政治基建，強調現時有20多萬人居於劏房，「你要佢哋等（填海）二、三十年？」又指若要滿足現時香港人住屋需要，發展棕地及收回粉嶺高球場亦已足夠，批評政府捨易取難。

民主黨主席胡志偉稱該黨會向致謝議案投下反對票，當中明日大嶼為重要因素，質疑政府未處理棕地等問題，在土地供應上欺善怕惡，並強調政府多項政策備受質疑，核心問題是市民對政府的信任危機，認為政府倘有心履行《基本法》承諾，應不遲於明年年初啟動政改，處理深層次問題。

特首辦主任陳國基昨日現身立法會，稱會游說民主派議員支持，「解釋解釋再解釋」，但他指政府在可行性研究在開展前，難以就造價及成本提供準確數字，又幾番強調人工島不會用上一萬億元，政府不會不計成本，「邊用到一萬億，冇啲咁嘅數，每一筆錢都係經立法會批」。

上一則
上一則
箍煲失敗 醉酒意男跳樓命危

下一則
下一則
團體冀集10萬聯署推倒方案